\documentclass{article}

% if you need to pass options to natbib, use, e.g.:
% \PassOptionsToPackage{numbers, compress}{natbib}
% before loading nips_2017
%
% to avoid loading the natbib package, add option nonatbib:
% \usepackage[nonatbib]{nips_2017}

\usepackage[nonatbib,final]{nips_2017}

% to compile a camera-ready version, add the [final] option, e.g.:
% \usepackage[final]{nips_2017}

\usepackage[utf8]{inputenc} % allow utf-8 input
\usepackage[T1]{fontenc}    % use 8-bit T1 fonts
\usepackage{hyperref}       % hyperlinks
\usepackage{url}            % simple URL typesetting
\usepackage{booktabs}       % professional-quality tables
\usepackage{amsfonts}       % blackboard math symbols
\usepackage{nicefrac}       % compact symbols for 1/2, etc.
\usepackage{microtype}      % microtypography
\usepackage{subfigure}
\usepackage{enumitem}

% Configure natbib to use numerical citation format
\usepackage[numbers]{natbib}
\bibliographystyle{unsrtnat}

\usepackage{graphicx}

\title{Comparação de Classificadores para Distúrbios Elétricos: MLP, SVM e Random Forest}

\newcommand*\samethanks[1][\value{footnote}]{\footnotemark[#1]}

\author{
  Reneilson Santos$^1$,
  Joel A. Oliveira$^1$,
  Hendrik Macedo$^1$,
  Edward Moreno$^1$\\
  $^1$Universidade Federal de Sergipe
  \\
  \texttt{\{reneilson1, joel.alves.oliver, edwdavid\}@gmail.com}, \\
  \texttt{hendrik@ufs.br}
}


\begin{document}

\maketitle
\begin{abstract}
A Qualidade da Energia Elétrica (QEE) tem sido um tema frequente no meio acadêmico e de mercado devido a sua importância em problemas reais. Neste artigo, tem-se por objetivo analisar diferentes algoritmos de classificação (MLP, SVM e Random Forest) utilizados para automação na detecção dos distúrbios elétricos (problema que deteriora a QEE). Desta forma, foram implementados os algoritmos (com os melhores hiper-parâmetros) em ambiente embarcado (Raspberry Pi 3) e comparado acurácia, tempo de processamento e memória consumida no processo de classificação, obtendo, assim, o melhor algoritmo para resolução do problema de classificação em ambiente embarcado. Sendo assim, o experimento realizado evidenciou que o Random Forest se sobressai em termos de acurácia (99.3\%) e o MLP possui melhores métricas de tempo de processamento (11us) e consumo de memória (4.4\% dos 2Gb do Raspberry Pi 3).
\end{abstract}

\section{Introdução}

A Qualidade da Energia Elétrica (QEE) é um assunto que vem sendo bastante discutido na área acadêmica nas últimas décadas \cite{bollen2010trends, ieee2009, bollen2006book} devido a dois aspectos, um deles está relacionado ao desenvolvimento tecnológico, com o avanço na produção de equipamentos semicondutores, a quantidade de cargas não-lineares aumentou \cite{landi2008performances}, e, com isso, houve uma crescente poluição eletromagnética e deterioração na QEE. 

O segundo aspecto está relacionado ao efeito econômico de tais problemas, uma pesquisa realizada em 2001 apresenta que, só na década de 90, nos EUA, o gasto devido a distúrbios elétricos foi de mais de 45 bilhões de dólares \cite{samotyj2001cost}, enquanto que outra pesquisa mais recente (2007), realizada na Europa, apresenta um valor ainda mais alto, são mais de 150 bilhões de euros relacionados a problemas na qualidade da energia elétrica \cite{targosz2007pan}, sendo que a maioria deles são originados na rede comercial e industrial \cite{seymour2001sete, targosz2007pan}, sendo também estas as áreas mais afetadas economicamente.

Frente a este crescente problema, e com a grande quantidade de soluções surgindo, o IEEE, em 1995, criou uma padronização para a definição dos distúrbios elétricos baseado em suas características (relacionadas à duração, frequência e amplitude do sinal) sendo este padrão atualizado em 2009 \cite{ieee2009}. 

Como consequência, muitos sistemas de monitoramento vêm sendo propostos como forma de prevenir, mitigar ou agilizar o processo de correção na rede elétrica, evitando assim que danos maiores possam ocorrer nos equipamentos \cite{ribeiro2016, gonzalez2015automatic, dalai2013rough, carniato2009development, back2013desenvolvimento}. 

Entretanto, para a construção de sistemas que possam realizar tal procedimento, faz-se necessário a implementação de algoritmos capazes de detectar e classificar os distúrbios na rede elétrica. 

Neste contexto, o presente trabalho tem como objetivo apresentar uma comparação entre algoritmos distintos para classificação dos distúrbios elétricos, o MLP (Rede Neural Perceptron Multicamadas), devido sua ampla utilização em trabalhos relacionados a criação de sistemas de monitoramento de distúrbios elétricos \cite{ribeiro2016, li2016detection, zhang2010dsp, wang2004classification, rodriguez2016real}, o SVM, um algoritmo mais sofisticado e pouco utilizado na classificação de distúrbios elétricos até 2006, mas considerado uma boa alternativa devido à melhor generalização na classificação \cite{bollen2006book} sendo, até então, utilizado em alguns trabalhos em conjunto com outros algoritmos de pré-processamento como em \cite{li2016detection, ruiz2011embedded, wang2012design}, e o algoritmo de Florestas Aleatórias (ou \textit{Random Forest}), que tem tido resultados promissores em termos de acurácia quando da classificação de distúrbios elétricos \cite{borges2015comparison, Borges2016, markovska2017optimal}.

Como forma de entender como serão comparado os algoritmos, o presente trabalho é subdivido da seguinte maneira, na Seção \ref{sec:trabalhos} são apresentados trabalhos relacionados, na Seção \ref{sec:algoritmos}, os algoritmos propostos, na Seção \ref{sec:def_plan}, a definição e o planejamento do experimento para realização da comparação entre os algoritmos. A Seção \ref{sec:op_exp} contém as etapas de execução do experimento, incluindo como fora realizada a coleta dos dados. Na \ref{sec:resultados} é feita uma análise e interpretação dos resultados obtidos, além de serem apresentadas as ameaças à validade do trabalho realizado e, por fim, na Seção \ref{sec:conc}, tem-se a Conclusão e apresentação de trabalhos futuros.

\section{Trabalhos Relacionados}
\label{sec:trabalhos}

Este trabalho apresenta um experimento controlado para realizar a avaliação empírica de diferentes algoritmos de aprendizado de máquina (Perceptron Multicamadas, SVM e Florestas Aleatórias) utilizando uma abordagem simulada dos distúrbios elétricos. Diante disto, esta seção apresenta trabalhos que possuem uma abordagem similar.

Em Jashfar et Al. 2013 \cite{jashfar2013classification}, foi comparado os algoritmos de MLP (acurácia de 92.083\%), SVM (90.833\%) e kNN (88.333\%), utilizando como pré-processamento as técnicas de Transformada S e Transformada TT (sendo o algoritmo RNA a proposta do artigo) e sendo os dados simulados através do padrão IEEE. 

Ainda em 2013, Já Orgonenel et Al.  \cite{ozgonenel2013new} avaliou diferentes classificadores (SVM-linear, SVM polinomial com d=2, SVM com kernel RBF e $\sigma=0.1$, SVM com kernel RBF e $\sigma=1$, \textit{Gauss Mixture Model}, Nayve Bayes com Ada Boost e Nayve Bayes com \textit{Bagging}), com base na acurácia e no tempo de processamento ao classificar oito diferentes tipos de distúrbios elétricos provindos de uma base fornecida pela TUBITAK (The Scientific and Technological Research Council of Turkey). Os dados são pré-processados utilizando uma combinação do algoritmo de EEMD (\textit{Ensemble Empirical Mode Decomposition}) com a Transformada de Hilbert Huang (HHT) , aplicando, por fim, a técnica de SVD (\textit{Singular Value Decomposition}) para obtenção das características utilizadas nos classificadores. Apesar de obter bons resultados em termos de acurácia (100\%), no caso do SVM polinomial e do SVM com kernel RBF $\sigma=1$, o trabalho não apresenta uma abordagem metodológica bem definida (com um resultado estatisticamente testado). Além disso, apesar dos bons resultados em termos de acurácia, em relação ao tempo de processamento, ambas as técnicas ultrapassam 10s para classificação, valor alto se forem implementadas em ambientes que exijam processamento em tempo real (muitos dados poderiam ser perdidos).

Em 2015, Borges et Al. \cite{borges2015comparison} fez uma comparação entre os algoritmos \textit{Random Forest} e Árvore de Decisão utilizando 11 características extraídas do sinal simulado (em ambiente computacional) e, através da acurácia média obteve qual o melhor algoritmo (neste caso o \textit{Random Forest} se sobressaiu, com 99.3\% de acurácia média com a classificação de 8 classes diferentes, representando 8 distúrbios compostos de um conjunto de dados sintéticos). Apesar do bom resultado obtido com o algoritmo do Random Forest em termos de acurácia, o artigo não apresenta a configuração com a qual o algoritmo foi executado (quais foram os hiper-parâmetros utilizados). 

Em 2016, Upadhyaya and Mohanty \cite{upadhyaya2016localization} comparou os algoritmos de SVM e Árvore de Decisão, com o pré-processamento baseado em DWT, obtendo um resultado de acurácia média de 96.67\% para a Árvore de Decisão e 88.52\% para SVM, na classificação de 11 distúrbios simulados distintos. Aplicando ruído de com SNR de 30dB, a acurácia média foi de 91.81\% e 84.03\% para Árvore de Decisão e SVM, respectivamente, com 20dB os valores foram 89.95\% e 81.52\%. Já utilizando distúrbios reais, gerados por um painel de transmissão de 220kV, um resultado de 95.54\% de acurácia média foi obtido com o algoritmo de Árvore de Decisão e 88.27\% com SVM.

Existem, ainda, diversos que apresentam uma nova proposta de algoritmo para classificação dos distúrbios elétricos e que, diante de suas propostas, apresentam comparações com algoritmos propostos em outros trabalhos presentes na literatura, como em Li et Al. 2016 \cite{li2016detection}, no qual é utilizado uma SVM cíclica (DAG-SVM) para realizar a classificação, obtendo resultado de acurácia de 99.3\% (com SNR de 100dB), 98.6\% (com SNR de 50dB) e 97.3\% (com SNR de 30dB) para nove diferentes classes de distúrbios simulados com base em sua modelagem matemática. 

Já Markovska and Taskovski 2017 \cite{markovska2017optimal} utilizaram o Random Forest para classificação de 10 classes distintas, também em ambiente simulado, utilizando Wavelet para extrair as características, obtendo um resultado de 98.76\% de acurácia. Nenhum deles analisa o tempo de processamento ou consumo de memória, preocupam-se apenas com a acurácia obtida pelo algoritmo.

Diante destes trabalhos, é possível visualizar que a comparação de algoritmos para classificação de distúrbios elétricos é comum na literatura. No entanto, poucos realizam uma abordagem experimental bem definida, detendo-se apenas em comparações baseadas na média de acurácia dos algoritmos analisados (ou alguma outra métrica que pretenda-se analisar, como tempo de processamento, mostrado apenas em \cite{ozgonenel2013new}). Além disso, poucos fazem a comparação correlativa entre diferentes variáveis, como se propõe este trabalho (utilizando como variáveis a acurácia média, o tempo de processamento médio e a memória utilizada para executar o algoritmo em ambiente embarcado).

É importante notar também que a maioria dos trabalhos utilizam dados simulados com base na modelagem matemática dos distúrbios elétricos, devido a dificuldade em encontrar um conjunto de dados padrão para utilizar como \textit{benchmark} nesta área, apenas alguns trabalhos realizam classificação de distúrbios reais \cite{upadhyaya2016localization,ozgonenel2013new}.

\section{Fundamentação Teórica}
\label{sec:algoritmos}

Como forma de compreender melhor os algoritmos e técnicas utilizadas para realização da classificação dos distúrbios elétricos, a seguir é apresentada uma breve introdução.

\subsection{Redes Perceptron Multicamadas (MLP)}

As redes neurais Perceptron foram uma das primeiras redes propostas na literatura \cite{silva2010redes}, no entanto, sua limitação levou a uma estagnação nesta área de pesquisa durante alguns anos, pois, tais redes não conseguiam resolver problemas onde os dados não eram separáveis linearmente \cite{silva2010redes, haykin2009neural}, ou seja, no caso bidimensional, não seria possível separar duas classes distintas apenas traçando uma reta \cite{fausett1994fundamentals}.

Dessa forma, na década de 80, a partir da publicação do livro de Rumelhart, Hinton e William (\textit{Parallel distributed processing}), que trouxe a tona o algoritmo de \textit{backpropagation}, possibilitou um número maior de camadas nas redes neurais dando, portanto, uma solução para o problema encontrado em 1969 por Misky e Papert \cite{silva2010redes}. Dessa forma, surgiram então as Redes Neurais Perceptron Multicamadas (MLP).

As MLPs usam o treinamento e aprendizagem \textit{backpropagation}, dados em dois passos: 
Primeiro, um padrão é apresentado à camada de entrada da rede. A atividade resultante flui através da rede, camada por camada, até que a resposta seja produzida pela camada de saída (chamado de etapa \textit{forward}) \cite{fausett1994fundamentals}. 

Segundo passo, a saída obtida é comparada à saída desejada para o padrão de entrada. Se esta não estiver correta, o erro é calculado e propagado a partir da camada de saída até a camada de entrada, e os pesos das conexões das unidades das camadas internas vão sendo modificados conforme o erro é propagado da saída para a entrada (etapa \textit{backward}) \cite{fausett1994fundamentals}.

O fator de erro usado nas redes que utilizam \textit{backpropagation} é obtido a partir da variação da regra delta, a regra delta generalizada, que funciona utilizando-se uma função de ativação semi-linear (diferenciável e não decrescente) nos “neurônios” da rede.

\subsection{Máquina de Vetor de Suporte (SVM)}

A técnica de Máquina de Vetor de Suporte (SVM) é um algoritmo de classificação que busca uma região de decisão, conhecida como hiperplano ótimo, o qual estabelece uma separação entre duas (ou mais) classes  \cite{harrington2012machine,haykin2009neural}. Na Figura \ref{fig:hiperplano} é apresentado um hiperplano (neste caso bidimensional) que divide os dados em duas classe, classe +1 e classe -1 \cite{harrington2012machine,haykin2009neural}.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{svm.png}
	\caption{Ilustração do Hiperplano de Separação (Fonte: \cite{dos2002teoria})}
	\label{fig:hiperplano}
\end{figure}

Muito dos problemas encontrados no cotidiano abordam um número de classes maior que dois. Isso não inviabiliza o uso de SVM, algumas técnicas foram criadas para estender o seu uso para problemas que abordam múltiplas classes. Duas abordagens usuais são um-contra-todos e todos-contra-todos. 

No cenário um-contra-todos se produz \textit{k} classificadores para um total de \textit{k} classes. Cada classificador é construído separando uma classe \textit{i} das demais \textit{k-1}. A classificação de um novo padrão nesse cenário é dada pelo índice da SVM que apresentar a maior saída. 

Na abordagem todos-contra-todos, são construído classificadores para classe contra classe, ou seja, separação da classe $i$ contra a classe \textit{j}, com \textit{i,j = 1, ..., k} e $i < j$ \cite{lorena2003carvalho}. Para esse caso um novo padrão é identificado por meio de votos entre as SVMs, o que obtiver a maioria vence.
Além disso, o algoritmo de SVM também possibilita a separação de dados que não são separáveis linearmente, assim como a MLP. Para tal, utiliza-se o espaço de características gerados por Kernel \cite{haykin2009neural}.

\subsection{Florestas Aleatórias (\textit{Random Forest})}

\textit{Random Forest} é uma técnica de aprendizagem de máquina criada por \cite{breiman2001random} que consiste de um classificador de arvores de decisão ${h(X,v_k), k = 1,2,...}$ sendo $v_k$ vetores aleatórios independentes distribuídos igualitariamente em todas as árvores de decisão. Cada árvore de decisão computa um voto em uma classe como vencedora e ao final do processo é construído uma classificação de todas as classes, a que possuir maior quantidades de votos é computada como a classe vencedora ($classe X$).
O conjunto de dados de entrada usados em \textit{Random Forest} é selecionado de forma aleatória, comumente é usada a técnica \textit{bootstrap}. Após a seleção dos dados os passos seguintes no \textit{Random Forest} são, seleção de características dos preditores, expansão das árvores de decisão até chegar a um critério de parada estimado e por fim a estimativa do erro de crescimento da árvore.   
        
\section{Definição do Experimento}
\label{sec:def_plan}

Nesta Seção, seguindo a metodologia descrita em \cite{wohlin2012experimentation}, é apresentado o planejamento do experimento relacionado aos algoritmos de classificação, apresentados na Seção \ref{sec:algoritmos}.

\subsection{Definição do Objetivo}

O objetivo deste trabalho é utilizar diferentes formas de classificação de distúrbios elétricos (com e sem ruído), para avaliar se existe algum algoritmo de classificação melhor para o problema e, se existe, qual é este.

Com intuito de alcançar este objetivo, um experimento \textit{in vitro} foi realizado, no qual os distúrbios foram simulados de acordo com as suas formulações matemáticas obtidas em \cite{ieee2009}.

Seguindo a formalização da definição de objetivo do modelo GQM (\textit{Goal Question Metric}), proposto por \cite{basili1994}, o objetivo pode ser reescrito como: \textbf{Analisar os} algoritmos de classificação SVM, MLP e \textit{Random Forest}, \textbf{com a finalidade de} avaliá-los \textbf{com relação à} acurácia e tempo de processamento em dispositivo embarcado \textbf{do ponto de vista de} pesquisadores e desenvolvedores de sistemas de monitoramento de distúrbios elétricos \textbf{no contexto de} distúrbios elétricos simulados em diferentes ambientes (ruidosos e não ruidosos).

\subsection{Planejamento}

\textbf{Seleção de Contexto}: o experimento será \textit{in vitro} e usará distúrbios elétricos simulados, de acordo com sua modelagem matemática, usando a linguagem de programação Python, sendo gerados dez distúrbios distintos (harmônicas, interrupção, afundamento e elevação de tensão, \textit{notching}, transiente oscilatório e impulsivo, nível DC e flutuação de tensão), além da senoide pura (também a ser classificada). Além disso, serão utilizados três algoritmos de classificação (SVM, MLP, \textit{Random Forest}).

\textbf{Variáveis Dependentes}: Média da taxa de acertos de todos os distúrbios (acurácia). E, em ambiente embarcado tempo de processamento e percentual de memória utilizada no processo de classificação. 

\textbf{Variáveis Independentes}: Distúrbios elétricos simulados (harmônicas, interrupção, transiente oscilatório, afundamento e elevação de tensão, transiente impulsivo, \textit{notching}, nível DC, flutuação de tensão e sinal sem distúrbios), parâmetros dos distúrbios simulados (apresentados na Tabela \ref{tab:parametros}) e os próprios algoritmos (MLP, SVM e \textit{Random Forest}).

\begin{table}[!htb]
	\small
	\caption{Parâmetros dos Distúrbios}
	\label{tab:parametros}		
	\begin{center}
		\begin{tabular}{c|p{6cm}} 
			\textbf{Sinal} & \textbf{Parâmetros} \\ \hline
			Senoide Pura    &   Frequência e Amplitude     \\ \hline 
			
			Harmônica    &   Número e amplitude das harmônicas     \\ \hline 
			
			Interrupção    &   Amplitude, duração e localização     \\ \hline
			
			Transiente Oscilatório & Amplitude, duração, localização e frequência \\ \hline
			
			Afundamento de Tensão    &        Amplitude, duração e localização           \\ \hline 
			
			Elevação de Tensão & Amplitude, duração e localização \\ \hline
			
			Transiente Impulsivo & Amplitude e localização \\ \hline
			
			\textit{Notching} & Amplitude e frequência \\ \hline
			
			Nível DC & Localização, duração e nível de tensão
			\\ \hline
			
			Flutuação de Tensão & Amplitude e frequência
			\\ 
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

\textbf{Formulação de Hipótese}: As questões de pesquisa para este experimento são: algum dos algoritmos SVM, MLP ou \textit{Random Forest} pode ser considerado melhor para classificação geral dos distúrbios elétricos? Qual o melhor algoritmo para implementação em ambiente embarcado quando considerado eficiência (tempo de processamento)?  

Para a primeira questão pode-se considerar a acurácia média como métrica para avaliar e comparar os resultados.

Para a segunda questão, no entanto, será necessário a implementação em ambiente embarcado (Raspberry Pi 3, para este caso), de forma a capturar o tempo de processamento do algoritmo já treinado no processo de classificação do dado de entrada. 

Dentro destas questões, as seguintes hipóteses podem ser verificadas (a saber, RF = \textit{Random Forest}):

\textit{Hipótese 1}

\paragraphmark \textbf{H0}: Não há diferença estatística entre as acurácias médias para os três algoritmos  $\mu_{SVM}= \mu_{MLP}=\mu_{RF}$.

\paragraphmark \textbf{H1}: Algum algoritmo possui acurácia com diferença estatística em relação aos demais. ($\exists \mu_{algx} \neq \mu_{algy}$).

\textit{Hipótese 2} 
\paragraphmark \textbf{H0}: Não há diferença estatística entre as médias de tempo de processamento dos três algoritmos  $\mu^{SVM}_{t}= \mu{MLP}_{t}=\mu{RF}_{t}$.
\\
\paragraphmark \textbf{H1}: Existe diferença entre a média de tempo de processamento em um dos algoritmos. ($\exists \mu^{algx}_{t} \neq \mu^{algy}_{t}$).

\textbf{Seleção de Objetos}: o experimento utilizará uma base de dados simulados com dez diferentes classes (sendo que nove representam distúrbios elétricos e uma representa a senoide pura com frequência fundamental variando em $\pm$ 5\%). Nesta base, cada classe possui uma quantidade de 200 dados, totalizando 2000 dados, a partir do quais 70\% foi utilizado para treinamento e 30\%.

\textbf{Projeto do Experimento}: como forma de realizar o experimento, no qual todos os algoritmos utilizam os mesmos dados para realização da classificação (evitando um viés na escolha dos dados), os dados simulados foram salvos em arquivo e posteriormente utilizados por cada algoritmo separadamente. Além disso, todos os dados foram gerados variando-se aleatoriamente os parâmetros da modelagem matemática dos distúrbios (apresentados na Tabela \ref{tab:parametros}), de forma a evitar que o classificador fique especializado.

Além disso, os algoritmos foram implementados tanto em ambiente \textit{desktop} quanto em embarcado. No \textit{desktop} foram realizados os experimentos relacionados à aquisição de acurácia e medida F dos algoritmos, em ambiente embarcado foi medido o tempo de processamento e a memória utilizada na classificação dos dados, utilizando os algoritmos que apresentaram os melhores hiper-parâmetros.

\textbf{Instrumentação}: os algoritmos utilizados foram obtidos a partir de bibliotecas provenientes da linguagem de programação Python 2.7. A execução dos algoritmos foi feita por meio de um notebook LG N450-P, com 4Gb de memória RAM, processador Intel i5-3210M (2.5GHz) executando em um sistema operacional Windows 10 para a obtenção dos melhores parâmetros para os algoritmos de classificação e aquisição da acurácia, e, posteriormente, executado em um ambiente embarcado para a aquisição do tempo de processamento, neste caso foi utilizado o Raspberry Pi 3, com 1GB de RAM e um processador BCM2837 de quatro núcleos de 64 bits ARM Cortex-A53 a 1.2GHz. 

\section{Operação do Experimento}
\label{sec:op_exp}

Para alcançar os objetivos propostos e, portanto, identificar se existe algum algoritmo, dentre os escolhidos, melhor em termos de acurácia, tempo de processamento e consumo de memória, em detrimento dos demais, na tarefa de classificação de distúrbios elétricos, foi realizado uma simulação destes em Python a partir dos padrões estabelecidos pelo IEEE \cite{ieee2009}. As subseções seguintes apresentam como foi realizada a simulação e como foram abordados os algoritmos para aquisição dos dados para análise das hipóteses.

\subsection{Preparação}

De acordo com \cite{ieee2009}, os distúrbios são classificados em sete classes distintas, e, cada classe possui subclassificações identificadas a partir de variações na duração do distúrbio, alteração na frequência e amplitude da onda senoidal. Na Tabela \ref{tab:modelagem} é apresentada a formulação matemática utilizada para a simulação de alguns destes distúrbios na linguagem de programação Python.

\begin{table}[!htb]
	\small
	\caption{Modelagem Matemática de Distúrbios Elétricos}
	\label{tab:modelagem}		
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|p{10cm}|} \hline
			\textbf{Distúrbio} & \textbf{Equação} \\ \hline
			
			{Senoide Pura} & $A \cdot sen(2\pi ft)$
			\\ & \textit{f-frequência fundamental,A-amplitude} \\ \hline
			
			Harmônica & $A \cdot sen(2\pi ft)+ \sum_{h=1}^M A_h sen(2\pi f m_h t)$ 
			\\ & $A_h$ \textit{- amplitude das harmônicas (0 a 20\% do valor de A), $m_h$ - múltiplo da frequência fundamental (varia de 2 a 40)} \\ \hline
			
			Interrupção & $A \cdot [1 - \alpha u(t - t_1) + \alpha u(t-t_2)]sen(2\pi ft)$ \\ & $t_1 < t_2; 0,9 \leq \alpha \leq 1$ \\ \hline		
			
			Transiente Oscilatório & $A \cdot sen(2\pi f) + \alpha e^{(-\frac{t-t_1}{\tau_osc})}[u(t-t_1) -u(t-t_2)]sen(2\pi if(t-t_1))$ \\ \hline
			
			Afundamento de Tensão & $A \cdot [1 - \alpha u(t - t_1) + \alpha u(t-t_2)]sen(2\pi ft)$ 
			\\ & $t_1 < t_2; 0,1 \leq \alpha \leq 0,9$ \\ \hline
			
			Elevação de Tensão & $A \cdot [1 + \alpha u(t - t_1) + \alpha u(t-t_2)]sen(2\pi ft)$ 
			\\ & $t_1 < t_2; 0,1 \leq \alpha \leq 0,8$ \\ \hline	
			
			Transiente Impulsivo & $A \cdot sen(2\pi ft) + \alpha \lfloor | sen(2\pi\beta ft) | \rfloor$ 
			\\ & $0,1 \leq \alpha \leq 0,5; 1 < \beta \leq 10 $ \\ \hline
			
			Nível DC & $A \cdot sen(2\pi ft) + \alpha \lfloor | sen(2\pi\beta ft) | \rfloor$ 
			\\ & $0,1 \leq \alpha \leq 0,5; 1 < \beta \leq 10 $ \\ \hline
			
			Flutuação de Tensão & $v(t) = (1 +\alpha \sin(2 \pi f_r t) ) A \sin(2 \pi ft)$ 
			\\ & $-0.05 < \alpha \leq 0.05 $; $1 \leq f_r \leq 25$ \\ \hline
			
			\textit{Notching} & $A \cdot sen(2\pi ft) + \alpha \lfloor | sen(2\pi\beta t) | \rfloor$ 
			\\ & $0,1 \leq \alpha \leq 0,2; 60Hz < \beta \leq 240Hz $ \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

Os distúrbios elétricos modelados de acordo com a Tabela \ref{tab:modelagem} são aqueles utilizados para testar os algoritmos propostos, variando suas características (apresentadas na Tabela \ref{tab:parametros}) aleatoriamente. A seguinte subseção apresenta como foi realizado o processo de criação dos dados e utilização destes nos algoritmos de classificação.

\subsection{Execução}

Inicialmente utilizou-se uma base contendo 2000 dados, sendo 200 de cada tipo de distúrbio, para a avaliação dos hiper-parâmetros dos algoritmos propostos. Para tanto foi utilizada a biblioteca \textit{scikit-learn} \cite{scikit-learn}, utilizando a técnica \textit{GridSearch} e variando-se os parâmetros em busca da melhor acurácia.

Deve-se ressaltar que, a medida que os resultados do \textit{GridSearch} foram obtidos, percebeu-se que os classificadores resultantes (com os melhores hiper-parâmetros) estavam super especializados, para evitar tal problema, técnicas de seleção de características (PCA, Normalização, Regularização L2) foram utilizadas nos algoritmos de SVM e MLP (únicos que apresentaram resultados super especializados inicialmente). 

Já com o melhor conjunto de hiper-parâmetros selecionados para cada algoritmo, estes foram implementados em dois ambientes, em \textit{desktop}, para aquisição de acurácia média, utilizando 50 diferentes conjuntos de dados (com 2000 sinais cada) disponível em \footnote[1]{\hyperlink{GitHub}{https://github.com/reneilson/eletrical\_disturbance\_classification}}, e em Raspberry Pi 3 para aquisição do tempo de processamento e percentual de memória utilizado. A seguinte subseção apresenta como foi realizado o processo de coleta de dados.

\subsection{Coleta de Dados}

Os dados foram obtidos a partir do ambiente \textit{desktop} e do Raspberry Pi 3 e salvos em arquivos com formato ".npy", que pode ser lido através da biblioteca \textit{numpy} \cite{numpy}. Os dados salvos pelo ambiente \textit{desktop} foi a acurácia média do conjunto de teste (50 dados), e no ambiente embarcado foi salvo o tempo para executar dez classificações distintas (em alguns casos 60000 dados e em outros 600, ambos suficientes para ter um resultado estatístico razoável). O valor de percentual de memória utilizado permaneceu constante em todos os casos, sendo este obtido a partir da interface 'htop'. 

\subsection{Validação dos Dados}

Como forma de validar os dados e averiguar estatisticamente as hipóteses foi utilizado, inicialmente, o teste estatístico Kolmogov-Smirnov (KS), para testar se há normalidade nos dados (se estes seguem uma distribuição normal). A partir do resultado, outro teste estatístico será utilizado para análise das hipóteses apresentadas, podendo ser um teste paramétrico ou não-paramétrico.

\section{Resultados}
\label{sec:resultados}

Como mencionado na Seção anterior e para realização do teste das hipóteses apresentadas na Seção \ref{sec:def_plan}, serão apresentados aqui os resultados obtidos a partir da aquisição das métricas escolhidas como forma de avaliar os algoritmos propostos (acurácia, tempo de processamento e consumo de memória).

Como forma de ter uma visualização geral dos resultados obtidos, as Tabelas \ref{tab:parameter} e \ref{tab:resultados} apresentam os melhores hiper-parâmetros selecionados para cada algoritmo e as métricas obtidas para estes, respectivamente.

\begin{table}[!htb]
	\centering
	\caption{Tabela Hiper-parâmetros}
	\label{tab:parameter}
	\begin{tabular}{c|c}
		\textbf{Algoritmos}         & \textbf{Hiper-parâmetros} \\ \hline
		                & Número de Iterações: 1000 \\
		& Função de Ativação: Tangente Hiperbólica \\
		& Função de Atualização dos Pesos: Método Quasi-Newton (\textit{lbfgs})                  \\
		MLP & Camadas: (5, 15, 10) \\
		& Fator de Regularização L2 ($\alpha$) : 1e-3 \\ 
		& Números Componentes PCA : 5 \\ \hline
	    &  Número de Árvores: 500                \\
		Random Forest & Critério de Seleção : Entropia \\
		& Número Máximo de Características: $\sqrt{Caracteristicas}$ \\ \hline
		&    Kernel: RBF \\
		SVM & Fator de Regularização (C) : 1e+6 \\
		& Abordagem de Classificação : Um contra Um (\textit{ovo})   \\
		& Números Componentes PCA : 8 \\         
	\end{tabular}
\end{table}


\begin{table}[!htb]
	\centering
	\caption{Média e Desvio das Métricas Avaliadas}
	\label{tab:resultados}
	\begin{tabular}{c|c|c|c}
		\textbf{Algoritmo}  & \textbf{Acurácia} & \textbf{Tempo de Processamento ($\mu$s)} & \textbf{Consumo de Memória} \\ \hline
		MLP            & 85.24\% $\pm$ 2.9\%   & 11.1 $\pm$ 2       & 4.4\% \\
		Random Forest  & 99.6\% $\pm$ 0.2\%    & 74301 $\pm$ 7389  & 7.0\%  \\
		SVM            & 90.98\% $\pm$ 1.2\%   & 428 $\pm$ 5        & 4.5\%
	\end{tabular}
\end{table}

Como pode-se observar, o tempo de processamento do Random Forest é muito superior ao dos demais algoritmos, em relação ao MLP, por exemplo, o Random Forest possui um tempo mais de 6000 vezes maior, desta forma, tendo em vista que o período de captura do sinal para classificação é de 0.05s (3 ciclos de 60Hz), e o de classificação com o Random Forest é 0.074s, muitos dados seriam perdidos enquanto o algoritmo faz a predição.

Diante deste problema, os hiper-parâmetros do Random Forest foram revistos, diminuindo o número de árvores e verificando o quanto era perdido em termos de acurácia. Assim sendo, verificou-se que, com os mesmos hiper-parâmetros representados na Tabela \ref{tab:parameter}, modificando apenas o número de árvores para 9, obteve-se o resultado de acurácia, tempo de processamento e consumo de memória apresentados na Tabela \ref{tab:resultado_rf}.

\begin{table}[!htb]
	\centering
	\caption{Médias e Desvio do Random Forest com 9 Árvores}
	\label{tab:resultado_rf}
	\begin{tabular}{c|c|c|c}
		\textbf{Algoritmo}  & \textbf{Acurácia} & \textbf{Tempo de Processamento ($\mu$s)} & \textbf{Consumo de Memória} \\ \hline
		Random Forest (9 Árvores)  & 99.3\% $\pm$ 0.3\%    & 1600 $\pm$ 20  & 5.0\%  \\
	\end{tabular}
\end{table}

Como pode-se verificar, houve uma redução de 46 vezes o tempo de processamento em comparação com o Random Forest com 500 árvores, sendo que a acurácia média teve uma redução de apenas 0.3\%. Desta forma, quando se tratar do algoritmo de Random Forest deste ponto em diante, será referido ao Random Forest utilizando 9 árvores de decisão, e não 500.

Assim sendo, como forma de avaliação das métricas apresentadas e sua interpretação, a próxima subseção apresenta mais detalhadamente esses resultados com as devidas avaliações estatísticas.

\subsection{Análise e Interpretação}

Os resultados encontram-se divididos em duas etapas distintas, etapa um, comparação da média de acurácia dos diferentes algoritmos (SVM, MLP e Random Forest) e, etapa dois, comparação da métricas de tempo de processamento e consumo de memória. 

Foi feito teste estatístico de Friedman, visto que o resultado do Teste Kolmogorov-Smirnov (KS) retornou um evidenciou que os dados não possuem distribuição normal, portanto, um algoritmo não paramétrico deve ser utilizado, e, devido à forma como o problema é composto, de vários tratamentos para um mesmo conjunto de dados, o teste de Friedman fora escolhido e aplicado sob os resultados de acurácia, onde obteve-se um \textit{p-value} de zero, indicando assim, a existência de diferença estatística entre os resultados dos três algoritmos. A partir do teste de Friedman (disponibilizado em Python por \cite{rodriguez-fdez2015stac}) foi possível construir uma classificação, a qual indica o algoritmo que obteve melhor desempenho quando levado em consideração a acurácia, ver Tabela \ref{tab:rank}.

\begin{table}[!htb]
	\centering
	\caption{Classificação do melhor algoritmo de acordo com a acurácia}
	\label{tab:rank}
	\begin{tabular}{c|c}
		\textbf{Algoritmo}     & \textbf{Classificação} \\ \hline
		Random Forest & 1º   \\
		SVM           & 2º   \\
		MLP           & 3º  
	\end{tabular}
\end{table}    

Também fora aplicado o teste de Friedman sob a métrica de tempo de processamento (visto que o resultado do KS também indicou que esta métrica não possui distribuição normal), para o qual o \textit{p-value} retornado foi de zero (ou muito próximo disso), indicando assim a existência de diferença estatística entre os conjuntos de dados. A Tabela \ref{tab:rank_tempo} apresenta a classificação construída a partir do teste de Friedman para o tempo de processamento e o resultado geral do consumo de memória (que, como não houve variação, não foi necessário aplicar teste estatístico, $\sigma=0$).

\begin{table}[!htb]
	\centering
	\caption{Classificação  dos algoritmos em termo das métricas de eficiência}
	\label{tab:rank_tempo}
	\begin{tabular}{c|c|c}
		\textbf{Algoritmo}     & \textbf{Classificação Tempo Processamento} & \textbf{Classificação Uso Memória} \\ \hline
		MLP           & 1º                  & 1º          \\
		SVM           & 2º                  & 2º          \\
		Random Forest & 3º                  & 3º         
	\end{tabular}
\end{table}

Os resultados disponíveis na tabela \ref{tab:rank_tempo} ilustram que o algoritmo MLP possui o melhor desempenho em termos de tempo de processamento e uso de memória. Estima-se que esse fato tenha relação ao número de características usadas em seu processo de treinamento e classificação. Nesses processos usou-se a técnica Análise de Componentes Principais (PCA) para extração de características. Após a aplicação do PCA o MLP obteve o melhor desempenho sem superespecialização em termos de acurácia, ver tabela \ref{sec:resultados}, usando apenas cinco componentes principais. O mesmo procedimento de extração de características foi aplicado aos demais algoritmos, sendo que o algoritmo SVM ao final usou um total de oito componentes, enquanto o algoritmo Random Forest apresentou superespecialização quando usado o PCA, então foram usadas todas as características para treinamento e classificação.        
      
\subsection{Ameaças à Validade}

Foram utilizados testes estatísticos como forma de mitigar vieses relacionados à conclusão a respeito das hipóteses estabelecidas (\textbf{validade de conclusão}). O primeiro foi o teste de Kolmogorov-Smirnov (ou KS), utilizado para verificação da normalidade dos dados. Esta etapa foi necessária para a escolha do teste seguinte, relacionado à comparação dos algoritmos a serem utilizados, que, sendo a hipótese nula rejeitada pelo teste KS, utilizou-se um teste não-paramétrico para mais de dois tratamentos, o teste de Friedman. Desta forma, pode-se ter uma conclusão estatisticamente satisfatória, evitando a escolha de um algoritmo em detrimento de outro apenas por sua média de acurácia maior.

Para mitigação de um possível viés relacionado a uma amostragem não probabilística dos dados para classificação (\textbf{validade de construção e externa}), uma base de dados com cinquenta conjuntos distintos, gerados aleatoriamente, foi utilizada.

Por fim, outro ponto a ser levado em consideração é o de que os distúrbios foram simulados e não foi feito o teste com sinais reais e nem com sinais ruidosos (\textbf{validade de conclusão}), o que fica como trabalhos futuros encontrar meios de acesso às bases de dados que possuam distúrbios reais.

\section{Conclusões e Trabalhos Futuros}
\label{sec:conc}

A Qualidade da Energia Elétrica vem sendo um tema recorrente no mundo acadêmico, com várias pesquisas relacionadas à criação de sistemas embarcados, sistemas offline e técnicas que aperfeiçoem o monitoramento, bem como técnicas que identifiquem onde ocorreu a falha elétrica.

Neste contexto, o presente trabalho apresenta uma abordagem experimental relacionada à Qualidade da Energia Elétrica, avaliando diferentes combinações de algoritmos de classificação para utilização em sistema de monitoramento (abordando o Raspberry Pi 3 como ambiente embarcado). 

Os algoritmos comparados, MLP, SVM e Random Forest, bastante utilizados quando se trata de classificação de dados não-lineares, que é o caso dos distúrbios elétricos.

Para obtenção de dados para realizar os testes das hipóteses foi utilizado a acurácia de cada algoritmo em ambiente \textit{desktop} e o tempo de processamento e consumo de memória em ambiente embarcado (Raspberry Pi 3), (considerando dez distúrbios distintos simulados a partir de sua formulação matemática \cite{ieee2009}). Desta forma, foi possível investigar se os algoritmos propostos possuíam diferença no resultado final da média de acurácia, tempo de processamento e consumo de memória, e se algum deles pode ser considerado melhor em detrimento aos demais nestas métricas.

Foi possível, portanto, verificar que a classificação utilizando Random Forest obteve um resultado superior em termos de acurácia mas ficou abaixo em termos de tempo de processamento e consumo de memória (métricas nas quais o MLP se sobressaiu). Portanto, fica a critério do desenvolvedor qual aspecto deve ser priorizado na construção de um modelo de predição para sistemas de monitoramento de distúrbios elétricos. Em um ambiente médico, por exemplo, onde falhas elétricas pode ocasionar na perda de vidas, o tempo de resposta é muito mais valioso que a acurácia do algoritmo, e, portanto, o MLP poderia ser escolhido para este caso; já em caso de indústrias de pequeno porte, onde a falha de equipamento não ocasione em perdas desastrosas, pode-se priorizar a acurácia, para evitar a chamada de técnicos externos devido a uma classificação incorreta de determinado distúrbio ocorrido na rede. 

Identificados as métricas de cada um dos algoritmos e comparando-os estatisticamente, obtendo assim um resultado consistente, ficam como trabalhos futuros a análise com uma base de distúrbios elétricos simples e múltiplos, modelados matematicamente e com dados reais. Ainda é possível a verificação da implementação destes algoritmos em ambientes embarcados com menor capacidade de memória (Arduino, ESP, FPGA, microcontrolares etc.), visto que utilizou-se não mais que 5\% dos 2Gb contidos no Raspberry Pi 3.

{
\small
\bibliography{references}
}
\end{document}
